[English](./README.en.md)

**本プロジェクトはCentOS 7ベースから[Rocky Linux 8](https://github.com/t-matsuo/ctr-rocky8-desktop)ベースに移行しました**

# Webブラウザ経由でLinuxデスクトップ環境が使える日本語向けコンテナイメージ

Linuxのデスクトップ環境(xfceを使用)をコンテナで起動でき、Webブラウザ経由でアクセスすることができます。
日本語向けにカスタマイズされており、デスクトップ環境はデフォルト言語が日本語に設定されています。
また、日本語入力変換も使えるようになっています。(Shift + Spaceで日本語入力ON)

デフォルトでSSLが有効になっており、PAMベースのBasic認証がかかっています。
Linuxデスクトップ以外に、ターミナルエミュレータ(ブラウザでアクセス可)、sshサーバ、RDPサーバ、ファイルブラウザアプリも搭載しています。
使っている主なコンポーネントは以下の通りです。

* [**Xfce4**](http://www.xfce.org) - Linuxデスクトップマネージャ。
* [**noVNC**](https://github.com/novnc/noVNC) - HTML5 VNCクライアント。上記Linuxデスクトップ(xfce)へのアクセス用です。
   * http(s)://IP:Port/desktop/ というパスでアクセスできます。(IP:Portはコンテナの待ち受けIPとPort)
* [**xrdp**](https://github.com/neutrinolabs/xrdp) - リモートデスクトップサーバ。VNCと同じ画面にRDPプロトコルを使って接続できます。
* [**ttyd**](https://github.com/tsl0922/ttyd) - コマンドの入出力をブラウザ経由で行えるツール。/bin/bash を起動してコマンドプロンプトを表示しています。
   * http(s)://IP:Port/term/ というパスでアクセスできます。(IP:Portはコンテナの待ち受けIPとPort)
* [**filebrowser**](https://github.com/filebrowser/filebrowser) - ファイルブラウザ。手元の端末からファイルをアップロード・ダウンロード可能。
   * http(s)://IP:Port/file/ というパスでアクセスできます。(IP:Portはコンテナの待ち受けIPとPort)
* [**Code**](https://github.com/cdr/code-server) - VSCode
   * http(s)://IP:Port/code/ というパスでアクセスできます。(IP:Portはコンテナの待ち受けIPとPort)
* [**Nginx**](https://github.com/nginx/nginx) - Webサーバ
   * 上記アプリへのリバースプロキシとして、デフォルトは8080ポートで待ち受けます。
* [**Supervisord**](http://supervisord.org/) - プロセス制御システム
   * 上記のコンポーネントは、supervisord を使って起動されます。

* 対応ブラウザ
  * Firefox
  * Chromium
  * Edge

* その他特徴
  * 通信経路にプロキシがいるような環境で、無通信のセッションが強制的に切断されないように、Linuxデスクトップおよびターミナルエミュレータは定期的にブラウザと通信を発生させます。
  * Linuxデスクトップおよびターミナルエミュレータは、ブラウザ閉じる場合に警告を出します。これによって、誤ってブラウザが閉じられるのを防ぐことができます。
  
画面例

Webブラウザ上でのLinuxデスクトップ

![Docker Linuxデスクトップ](.pics/screen-desktop.png)

ターミナルエミュレータ

![Docker ターミナルエミュレータ](.pics/screen-term.png)

## 使い方 (Docker)

- Docker (SSL有効)

デフォルトでは、オレオレ証明書を使ってサーバが起動します。--shm-size を指定しないと、firefoxやchromeがクラッシュしますのでご注意ください。

      docker run -d -p 8080:8080 -p 10022:22 -p 13389:3389 -e PASSWORD=password --name centos-xfce-ja --shm-size=2g tmatsuo/centos-xfce-ja

- Docker (自身で用意した証明を使いたい場合)

自身で用意した証明書を使いたい場合は、/etc/pki/nginx/server.key と /etc/pki/nginx/server.crt にマウントしてください。

      docker run -d -p 8080:8080 -p 10022:22 -p 13389:3389 -e PASSWORD=password -v /path/to/server.key:/etc/pki/nginx/server.key -v /path/to/server.crt:/etc/pki/nginx/server.crt  --name centos-xfce-ja --shm-size=2g tmatsuo/centos-xfce-ja

- Docker (SSL無効)

NOSSL環境変数にtrueに設定してください。

      docker run -d -p 8080:8080 -p 10022:22 -p 13389:3389 -e PASSWORD=password -e NOSSL=true --name centos-xfce-ja --shm-size=2g tmatsuo/centos-xfce-ja

- アクセス方法

SSL有効・無効にかかわらず、Webサーバのデフォルトのポートは8080です。

* デスクトップへのアクセスは http(s)://IP:8080/desktop/ です。
* ターミナルエミュレータへのアクセスは http(s)://IP:8080/term/ です。
* ファイルブラウザへのアクセスは http(s)://IP:8080/file/ です。

Basic認証、およびターミナルエミュレータのログインユーザは root です。
パスワードは、コンテナ起動時に指定したパスワードです。ログイン後にpasswdコマンドで変更可能です。

sshサーバはポート22で待ち受けています。
上記コマンド実行例では、-p 10022:22 オプションを付与しているため、ssh -p 10022 root@localhost でアクセス可能です。

RDPサーバはポート3389で待ち受けています。
上記コマンド実行例では、-p 13389:22 オプションを付与しているため、リモートデスクトップクライアントから13389ポートにアクセスしてください。

## 使い方 (Kubernetes)

* [こちらのREADMEを参考](./kubernetes/README.md)

## デスクトップ環境(VNC)について

コンテナ起動時に以下の環境変数を指定することができます。

* `VNC_COL_DEPTH`, デフォルト: `24`
  * 色深度を指定できます。
* `VNC_RESOLUTION`, デフォルト: `1800x850`
  * デスクトップの解像度を指定できます。横解像度x縦解像度 というフォーマットで記載してください。
  * コンテナ起動後に解像度を変更したい場合は、Linuxデスクトップの設定で変更することができますが、コンテナを再起動すると元に戻ります。設定を永続化したい場合は、 /root/.bashrc ファイルに、VNC_RESOLUTION 変数を設定してください。デスクトップ環境だけを色道したい場合は、`supervisorctl restart vnc` コマンドを実行してください。

## 待ち受けポートの変更

* `PORT`, デフォルト: `8080`
  * コンテナ(Nginxリバースプロキシ)の待ち受けポートを指定できます。
  * なお、Nginx以外のコンポーネントは全て127.0.0.1でListenしているため、外部からアクセスできません。
* `SSH_PORT`, デフォルト: `22`
  * SSHサーバの待ち受けポートを指定できます。
* `RDP_PORT`, デフォルト: `3389`
  * リモートデスクトップサーバの待ち受けポートを指定できます。

## その他環境変数

* DISABLE_DESKTOP, デフォルト: 未指定
  * trueを設定すると、Linuxデスクトップ環境を無効化(自動起動OFF)にします。
  * 本オプションを指定した場合、RDPも無効化されます。
* DISABLE_TERMINAL, デフォルト: 未指定
  * trueを設定すると、ターミナルを無効化(自動起動OFF)にします。
* DISABLE_FILER, デフォルト: 未指定
  * trueを設定すると、ファイルブラウザを無効化(自動起動OFF)にします。
* DISABLE_SSH, デフォルト: 未指定
  * trueを設定すると、SSHサーバを無効化(自動起動OFF)にします。
* DISABLE_RDP, デフォルト: 未指定
  * trueを設定すると、RDPサーバを無効化(自動起動OFF)にします。
* DISABLE_CODE, デフォルト: 未指定
  * trueを設定すると、VSCode (code-server)を無効化(自動起動OFF)にします。
* DISABLE_SSH_PASSWORD_LOGIN, デフォルト: 未指定
  * trueを設定すると、SSHのパスワードログインを無効にします。
* SSH_KEY="ssh-rsa AAAAB3(以下略)", デフォルト: 未指定
  * SSHログイン用の公開キーを指定します。
* PRE_HOOK PRE_HOOK_ONCE POST_HOOK_ONCE POST_HOOK
  * コンテナ起動時に任意のシェルスクリプトを実行することができます。スクリプトをコンテナにボリュームマウントし、そのマウントパスを環境変数に指定してください。
  * スクリプトは source コマンドで読み込まれます。不要な環境変数はスクリプト内でunsetしてください。
  * スクリプトのリターンコードが0以外の場合、処理はそこで中断します。(コンテナ起動に失敗します)
  * PRE_HOOK -> PRE_HOOK_ONCE -> コンテナ初期起動時に1回だけ実行される処理 -> POST_HOOK_ONCE -> POST_HOOK -> コンテナメインプロセス(supervisord) の順番で実行されます。
  * PRE_HOOK_ONCE と POST_HOOK_ONCE はコンテナを初めて起動する時に1回しか実行されません。
* TTYD_OPTS, デフォルト: `-P 30`
  * ターミナル(ttyd)のオプションを指定できます。
  * 上記オプションに加え、`-p 57575 -i lo -b /term/ /bin/bash` とうオプションを用いてttydが起動されます。
* CODE_OPTS, デフォルト: `--auth none`
  * VSCode(code-server)起動時の追加オプションを指定します。(拡張パッケージインストールオプション--install-extensionは指定不可)
* USER, デフォルト: `root`
  * デスクトップやターミナル等を利用するユーザ名を変更できます。
* USER_ID, デフォルト: `1000`
  * 上記 USER の UID を指定できます。
* ENABLE_SUDO, デフォルト: `false`
  * 上記 USER が sudo を実行できるようになります。

## コピペについて

* Webブラウザ上のLinuxデスクトップ内は、通常のLinuxデスクトップ環境と同じように、文字列選択でコピー、マウス中クリックでペースト可能です。
  * Linuxデスクトップとブラウザ実行端末間でのコピペは、VNCのツール(画面左)を使ってください。なお、VNCの制約により日本語はコピペできません。
* ターミナルエミュレータの文字は、文字列選択後でコピー可能です。ペーストは Shift + Insert や Ctrl + Shift + v で可能です。(ブラウザによる)

## その他制限

Webブラウザでのアクセスは、一部ショートカットが使えないことがわかっています。(以下はChrome on Windowsで試した結果)

* Ctrl + w
   * ブラウザ(タブ)が閉じてしまいます。(閉じる前に警告が出るようにしています)
* Ctrl + n
   * 新規ウィンドウが開いてしまいます。
* Ctrl + t
   * 新規タブが開いてしまいます。
* Alt + .
   * ターミナルエミュレータでは効かないようです。

